---
title: 2020-08-java-training-pj
jp_title: SpringBoot Java PJ part1
author: 1000140178-yasu
tags:
  - Java
  - Spring
  - Thymeleaf
  - Gradle
  - PostgresSQL
  - Vue
  - Docker
participant:
  - 1000140178-yasu
  - 1000140174-tamoco
excerpt: 二人体制で始まったSpring BootのJavaプロジェクト
date: 2020-08-09T10:00:00
featuredImage: uploads/java-training-pj.png
---

# 概要

相談しながら２人で一緒に何か作っていこうという話になり、それ自体をプロジェクトとして発足しました。
継続的に活動を続けていくことで１つの成果となり、それらの記録として残すためこちらに記事としてまとめようと思いました。

# なぜプロジェクトとして発足したのか？
今回の場合は目標設定も定めづらそうなイメージがありました。目標にあったテーマを一緒に考えてモノづくりを取り組むようにしました。

また取り組む際の考え方も一緒に共有できればと考えました。技術だけでなく解決に至るまでの考え方を一緒に共有し、エンジニアとしてお互いに考える力を伸ばすことを大切にしました。

開発手法だけでなく問題に対する解決方法など総合的に取り組むためにプロジェクトとして発足しました。

# 8/9(水)：インセプションデッキの作成

![図1.png](https://qiita-image-store.s3.ap-northeast-1.amazonaws.com/0/412322/93d70fc5-7a7f-2013-7743-f68612f47abe.png)


まずはプロジェクトとして目標の設定や何をやるべきか方向を定めるため、
`Google Drawing`でインセプションデッキを作成しました。
実際には２人だけのプロジェクトになるため、できるかぎり２人が同じ方向テーマを考えて、を向けるように準備します。

![キャリアパスのインセプションデッキ (1).png](https://qiita-image-store.s3.ap-northeast-1.amazonaws.com/0/412322/9a6311c7-b7b2-bf60-d9fb-450713a12d2f.png)

## インセプションデッキの流れ

### 目標設定
直近の目標や今後どうしていきたいのか理想像などを書き出し、それらを整理して紐づけることでアプローチ方法を探っていきます。

### 目標設定からのやりたいこと・やらないといけないこと
「Javaの成果物を作ろう」ということから更に必要なことを相談しながら案を出し合ってチャレンジすべき内容を決めていきました。

### 技術的解決策：具体的にやること
具体的に使用する技術を記載しています。`Java`の資格を保有していたので`Java`を活かすために`Spring`を中心に`Docker`を使ったコンテナを用いたサービスを作ることになりました。

また、エンジニアとしてどういったことをPRすべきか伝えるために、ポートフォリオの作成もやることとして設定しました。

ただしポートフォリオはストレッチゴールで成果物ができてから取り組むことにしました。

### 伝えたかったこと

２人で同じ問題に対して考えて整理することで具体的なやることまで導くことができました。この考えるということ自体が開発における業務でも必要になる場合があると思っています。

自分で解決案を提案してみたり、その提案を他の人と相談しつつよりよい行動に移すことで、１人のエンジニアが組織として動くことができそうです。

# 8/10(月)～8/16(日)：開発環境の構築

![図2.png](https://qiita-image-store.s3.ap-northeast-1.amazonaws.com/0/412322/368a786e-db25-b24a-d526-31e1889d2007.png)


まずは開発環境の構築で`docker-compose`を使って`Spring`の基盤を準備しました。

`Spring`については`eclipse`でガッチリ環境を作ってもよかったのですが、コンテナ化してどこでも動かせるようにしました。

`eclipse`の場合で環境がおかしくなった場合はお互いの環境で再現できないことも考えられたため、コンテナですぐに環境を構築できるように進めました。

なお、課題管理などは`GitLab`を使用して`Issue`として管理し`Merge Request`も使うようにしました。開発からある程度は経過していますが以下の場所で公開されています。

https://gitlab.com/vorwort.k/yasuda-spring


# 8/17(月)～8/23(日)：アプリケーションの作成

![図3.png](https://qiita-image-store.s3.ap-northeast-1.amazonaws.com/0/412322/dbceeaf9-8a82-3513-89c8-c83eeb483677.png)

インセプションデッキでできるだけシンプルなモノを作ることになっています。今回はチャットアプリのようなモノを作っていきます。

実際に開発を進める上で`Spring`のコンテナをわざわざ起動しなおす必要があったり開発の手間が掛かっていました。
そういった手間もできるだけ改善するように取り組み、今回の場合ではソースのディレクトリと`Spring`のコンテナの中を同期させ、Gradleで自動的に再ビルドするように対応しました。そのようなナレッジはプロジェクトの`Readme.md`に追記して記録するようにしました。



開発や業務において問題に感じていることを改善することで今後のパフォーマンスに大きく影響するため、自分なりに何かアイデアがあれば話してみて取り組むと喜ばれることを共有しました。

週末にはおおよそのチャットアプリが完成したため週末に振り返りを行い、ポートフォリオの作成の準備を進めました。

## 8/23(日)：振り返り

振り返りは`KPT`で行いました。
あと全体の構成などを共有する際に理解するのに時間が、ゆっくりと消化する時間は必要だなと感じています。


![8_23（日） 振り返り (1).png](https://qiita-image-store.s3.ap-northeast-1.amazonaws.com/0/412322/2a6ded9d-a052-2242-29b4-6e5a92ddfd82.png)

ポートフォリオを作成しようということなり、振り返りとは別に実際に学んだことを書き出しました。

### 学んだことを整理する

上記の全体の構成など、これまで学んだ技術などを書き出して整理しました。
今回はシンプルなチャットアプリサービスですが、実際に使った技術はいろいろとあることがわかります。

![Springの学習における振り返り (1).png](https://qiita-image-store.s3.ap-northeast-1.amazonaws.com/0/412322/942fbdd2-9a7c-4f47-a6fa-95479c0bb345.png)

上記の図があるだけでポートフォリオができるまでの間、成果物に関する全体構成や学んでいる技術を伝えることができます。

# 8/24(月)～8/30(日)：ポートフォリオの作成

![図4.png](https://qiita-image-store.s3.ap-northeast-1.amazonaws.com/0/412322/c00dc27f-9309-bd32-d2c9-1ed0ce723f16.png)

上記の学んだことを整理した図を元にポートフォリオを作成します。ここで大事なのは自分で作成して自分で説明できるモノを作り上げることです。人と相談していろいろとコンテンツを入れることはできますが、面談などで自分の口で説明できるポートフォリオでないと、自分の武器にならないので注意が必要です。

## 作成したポートフォリオ

https://yasu-portfolio.netlify.app/


![エンジニアがポートフォリオを作った経緯 (1).png](https://qiita-image-store.s3.ap-northeast-1.amazonaws.com/0/412322/d6aeb5b6-273b-3b75-c94f-7db702ac2a01.png)

 ![エンジニアがポートフォリオを作った経緯 (2).png](https://qiita-image-store.s3.ap-northeast-1.amazonaws.com/0/412322/da57350e-f89b-49fc-94eb-8568797f1c76.png)


# 総評

２人でプロジェクトとして発足してやり切ることがよかったと思います。
まずはインセプションデッキで同じ方向を向くことで、やりたいことなどのすれ違いなどがなくなりました。
また、定期的にペアプロの時間を設けることで考え方なども共有できることがお互いの成長につながったと思います。

一緒に２人で考えるということは２人で同じ問題に取り組むことになるので、その解決におけるプロセスの経験は何事にも代えがたいモノになったと思います。